\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}
\newcommand*\colvec[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\smallcolvec[1]{\begin{psmallmatrix*}[r]#1\end{psmallmatrix*}}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 7}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

\section*{Aufgabe 1: Matrix und lineare Abbildungen}

\paragraph{a)}

\[
\text{f([v$_1$]$_2$) =}
\begin{pmatrix}
2 & -1  \\
-2 & 3  \\
\end{pmatrix} 
\cdot  
\begin{bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right)\end{bmatrix} ~ 
 = 
\begin{pmatrix}
2 & -1  \\
-2 & 3  \\
\end{pmatrix} 
\cdot  \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) ~ = ~ \left(\begin{array}{c}2\\-2 \end{array} \right)
\]
\[
\left(\begin{array}{c}2\\-2 \end{array} \right) = \lambda \cdot v_1 + k \cdot v_2 = \lambda \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) + k \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = 4 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) - 2 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right)
\]
\[
m_{B_{2}}^{B_{2}}(f) ~ = ~ 
\begin{pmatrix}
4 & *   \\
-2 & *  \\
\end{pmatrix} 
\]
\\ \\
\[
\text{f([v$_1$]$_2$) =}
\begin{pmatrix}
2 & -1  \\
-2 & 3  \\
\end{pmatrix} 
\cdot  
\begin{bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right)\end{bmatrix} ~ = ~ 
\begin{pmatrix}
2 & -1  \\
-2 & 3  \\
\end{pmatrix} 
\cdot  \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) ~ = ~ \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right)
\]
\[
\left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = \lambda \cdot v_1 + k \cdot v_2 = \lambda \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) + k \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = 0 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) + 1 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right)
\]
\[
m_{B_{2}}^{B_{2}}(f) ~ = ~ 
\begin{pmatrix}
* & 0   \\
* & 1  \\
\end{pmatrix} 
\]
\\\\
\[
m_{B_{2}}^{B_{2}}(f) ~ = ~ 
\begin{pmatrix}
4 & 0   \\
-2 & 1  \\
\end{pmatrix} 
\]

\paragraph{b)}
\[
\lambda \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) + k \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = 2 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) - 2 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}2\\-2 \end{array} \right)
\]
\[
B
\cdot  
\begin{bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right)\end{bmatrix} ~ 
 = B 
\cdot  \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) ~ = ~ \left(\begin{array}{c}2\\-2 \end{array} \right)
\]
\\ \\
\[
\lambda \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) + k \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = -1 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) +3 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}2\\3 \end{array} \right)
\]
\[
B
\cdot  
\begin{bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right)\end{bmatrix} ~ 
 = B 
\cdot  \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) ~ = ~ \left(\begin{array}{c}2\\3 \end{array} \right)
\]
\[
B = \begin{pmatrix}
2 & 0  \\
-2 & 5  \\
\end{pmatrix} 
\]

\section*{Aufgabe 2: Rang von Matrizen I}

\paragraph{a)}

\paragraph{b)}

Gegenbeispiel: Sei $g$ die Abbildung, die alle Punkte auf den Nullvektor abbildet, also $g\smallcolvec{a_1\\a_2\\a_3} = \vec0$. Dann ist $B$ die Nullmatrix. $D$ hat also die Form
\begin{align*}
  \begin{pmatrix}
  0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 \\
  b_{1\,1} & b_{1\,2} & b_{1\,3} \\
  b_{2\,1} & b_{2\,2} & b_{2\,3} \\
  b_{3\,1} & b_{3\,2} & b_{3\,3}
  \end{pmatrix}
\end{align*}
Diese Matrix kann durch elementare Umformungen in die folgende Form umgewandelt werden.
\begin{align*}
  \begin{pmatrix}
  b'_{1\,1} & b'_{1\,2} & b'_{1\,3} \\
  0 & b'_{2\,2} & b'_{2\,3} \\
  0 & 0 & b'_{3\,3} \\
  0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 0
  \end{pmatrix}
\end{align*}Daher hat $D$ den selben Rang wie $B$.

\section*{Aufgabe 3: Rang von Matrizen II}

\[
\text{A =}
\begin{pmatrix}
3 & 2 & 4 & 1  \\
\textcolor{orange}{2} & 3 & -2 & 5  \\
\textcolor{orange}{1} & 0 & 0 & 2  \\
\textcolor{orange}{-2} & 3 & 2 & -2\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{II = IIII + II} ~~~~
\begin{pmatrix}
3 & 2 & 4 & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & 6 & 0 & 3  \\
\textcolor{orange}{1} & 0 & 0 & 2  \\
\textcolor{orange}{-2} & 3 & 2 & -2\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{Spaalten ~ vertauschen ~ I und III} ~~~~
\]
\[
\begin{pmatrix}
4 & 2 & 3  & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & 6 & 0  & 3  \\
\textcolor{orange}{0} & 0 & 1  & 2  \\
\textcolor{orange}{2} & 3 & -2 & -2\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{IIII = I - 2 \cdot IIII} ~~~~
\begin{pmatrix}
4 & 2 & 3  & 1  \\
\textcolor{red}{0} & 6 & 0  & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{0} & 1  & 2  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{4} & -7 & 3  \\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{IIII = II \cdot (-2) + 3 \cdot IIII} ~~~~~~~~~
\]
\[
\begin{pmatrix}
4 & 2 & 3  & 1  \\
\textcolor{red}{0} & 6 & 0  & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 1  & 2  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{-7} & 3  \\\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{IIII = III \cdot 7 + IIII} ~~~~
\begin{pmatrix}
4 & 2 & 3  & 1  \\
\textcolor{red}{0} & 6 & 0  & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 1  & 2  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 17  \\\end{pmatrix} 
~~~ \text{\underline{rg(A) = 4}} ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\] \\ \\
\[
\text{B =}
\begin{pmatrix}
3 & 2 & -2 & 0  \\
\textcolor{orange}{2} & 0 & 2 & 3 \\
\textcolor{orange}{4} & 4 & -2 & -3  \\
\textcolor{orange}{-2} & 0 & 6 & 2\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{Vertausche ~ I ~ und ~ II} ~~~~
\begin{pmatrix}
2 & 3 & -2 & 0  \\
\textcolor{orange}{0} & 2 & 2 & 3 \\
\textcolor{orange}{4} & 4 & -2 & -3  \\
\textcolor{orange}{0} & -2 & 6 & 2\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{III = i \cdot 2 - III} ~~~~
\]
\[ ~~~~~~
\begin{pmatrix}
2 & 3 & -2 & 0  \\
\textcolor{red}{0} & 2 & 2 & 3 \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{2} & -6 & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{-2} & 6 & 2\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{IIII = III ~ + ~ IIII} ~~~~~~
\begin{pmatrix}
2 & 3 & -2 & 0  \\
\textcolor{red}{0} & 2 & 2 & 3 \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{2} & -6 & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{0} & 0 & 5\\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{III = III ~ - ~ II} ~~~~~~~~~
\]
\[
\begin{pmatrix}
2 & 3 & -2 & 0  \\
\textcolor{red}{0} & 2 & 2 & 3 \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & -8 & 0  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 5\\
\end{pmatrix} 
~~~ \text{\underline{rg(A) = 4}} ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\]

\section*{Aufgabe 4: Rang von Matrizen III}

\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 0  \\
\textcolor{orange}{3} & a & -2 \\
\textcolor{orange}{-2} & 2 & 3  \\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{Zeilentausch ~ II ~ u. ~ III} ~~~~
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 0   \\
\textcolor{orange}{-2} & 2 & 3 \\
\textcolor{orange}{3} & a & -2 \\
\end{pmatrix}  
~~~~ \rightarrow^{Spaltentauschtauch: ~ II ~ u. ~ III}
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 2  \\
\textcolor{orange}{-2} & 3 & 2 \\
\textcolor{orange}{3} & -2 & a \\
\end{pmatrix}  
~~~~~~~~~~~~~~~~ \rightarrow^{III = I \cdot 3 - III} ~~~~~~~~
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 2  \\
\textcolor{orange}{0} & 3 & 6  \\
\textcolor{orange}{3} & -2 & a \\
\end{pmatrix} 
~~~~ \rightarrow^{III = III - I\cdot 3} ~~~~~~~~~~
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 2  \\
\textcolor{red}{0} & 3 & 6  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{2} & 6-a \\
\end{pmatrix} 
~~~~~~~~~~~~~~~~ \rightarrow^{III = II \cdot 2 - 3 \cdot III } ~~~~~~~~
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 2  \\
\textcolor{red}{0} & 3 & 6  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{0} & -6-3a \\
\end{pmatrix} 
\]
Wenn a = -2 ist, dann hat die Matrix den Range 2 (rg(A) = 2), sonst hat die Matrix den Range 3 (rg(A) = 3). \\ \\ \\
\[
\text{B =}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & b  \\
\textcolor{orange}{2} & 1 & 1  \\
\textcolor{orange}{b} & -1 & 0 \\
\end{pmatrix} 
\rightarrow^{Zeilentausch II u. III} ~~~ 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & b  \\
\textcolor{orange}{b} & -1 & 0 \\
\textcolor{orange}{2} & 1 & 1  \\
\end{pmatrix} 
\rightarrow^{Zeilentausch I u. II}
\]

\[
\begin{pmatrix}
2 & 1 & 1  \\
\textcolor{orange}{b} & -1 & 0 \\
\textcolor{orange}{1} & 2 & b  \\
\end{pmatrix} 
\rightarrow^{Spaltentausch I u. II}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1  \\
\textcolor{orange}{-1} & b & 0 \\
\textcolor{orange}{2} & 1 & b  \\
\end{pmatrix}
\rightarrow^{II = I + II} 
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & 2+b & 1 \\
\textcolor{orange}{2} & 1 & b  \\
\end{pmatrix}
\rightarrow{III = I \cdot 2 -III}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & 2+b & 1 \\
\textcolor{orange}{0} & 3 & b  \\
\end{pmatrix}
\rightarrow^{III = 2 \cdot III + 3 \cdot II}
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & 2+b & 1 \\
\textcolor{orange}{0} & 3b & 3-2b  \\
\end{pmatrix}
~~~~~~~~~ 3b = 0 \rightarrow b = 0, ~~ 3-2b = 3-2 \cdot 0 = 3  
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & 2+b & 1 \\
\textcolor{orange}{0} & 0 & 3  \\
\end{pmatrix}
~~~~~~~~~ \text{Wenn b <0 0 ist dann hat die Matrix den Rang 3 (rg(B) = 3), sonst nicht. }
\]
\end{document}
